\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage[intlimits]{amsmath}
\usepackage{cite}
\usepackage{epsfig}

\usepackage[usenames,dvipsnames]{pstricks}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{pst-grad} % For gradients
\usepackage{pst-plot} % For axes

\addtolength{\hoffset}{-1.5cm}
\addtolength{\textwidth}{3cm}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\PassOptionsToPackage{svgnames}{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{lipsum}
\tcbuselibrary{skins,breakable}
\usetikzlibrary{shadings,shadows}
\usepackage{siunitx}
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; should come as last argument
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=C,                      % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\usepackage{amssymb}

\newenvironment{myexampleblock}[1]{%
    \tcolorbox[beamer,%
    noparskip,breakable,
    colback=White,colframe=ForestGreen,%
    colbacklower=LimeGreen!75!White,%
    title=#1]}%
    {\endtcolorbox}

\newenvironment{myalertblock}[1]{%
    \tcolorbox[beamer,%
    noparskip,breakable,
    colback=White,colframe=Bittersweet,%
    colbacklower=Peach!75!White,%
    title=#1]}%
    {\endtcolorbox}

\newenvironment{myblock}[1]{%
    \tcolorbox[beamer,%
    noparskip,breakable,
    colback=White,colframe=RoyalBlue,%
    colbacklower=TealBlue!75!White,%
    title=#1]}%
    {\endtcolorbox}

\newenvironment{myexampleprogram}[1]{%
    \tcolorbox[beamer,%
    noparskip,breakable,
    colback=White,colframe=Goldenrod,%
    colbacklower=Yellow!75!White,%
    title=#1]}%
    {\endtcolorbox}
%--------
%\usepackage[magyar]{babel}
\title{Conway's Spiel des Lebens}
\begin{document}
\maketitle


\noindent Betrachten wir ein \glqq Universum\grqq, dass aus einem zweidimenionalen Gitter besteht.
Jede Gitterzelle kann zwei Zuständen einnehmen:
\begin{itemize}
\item lebendig,
\item tot.
\end{itemize}
Im Spiel entwickelt sich das Universum nach bestimmten Regelen in diskreten Zeitschritten.
Der Satz von Regeln $R$ sieht wie folgt aus:
\begin{enumerate}
\item Eine lebendige Zelle stirbt, wenn sie weniger als zwei lebendige Nachbarzellen hat.
\item Eine lebendige Zelle mit zwei oder drei lebendigen Nachbarn lebt weiter.
\item Eine lebendige Zelle mit mehr als drei lebenden Nachbarzellen stirbt im nächsten Zeitschritt.
\item Eine tote Zelle wird wiederbelebt, wenn sie genau drei lebende Nachbarzellen hat.
\end{enumerate}
Dabei wird davon ausgegangen, dass diese Regeln auf alle Zellen gleichzeitig angwendet werden.
Es gibt also einen Zustand des Universums $Z(\tau)$ zum Zeitpunkt $\tau$.
Dann wird jede Zelle nach obigen Regeln weiterentwickelt basierend auf dem Zustand $Z(\tau)$.
Wir können also auch schreiben, dass die Entwicklung nach den Regeln $R(Z(\tau))$ stattfindet. 
Der neue Zustand ist dann $Z(\tau+1)$. 
Der entsprechende Pseudocode könnte wie folgt aussehen
\begin{algorithmic}[1]
  \Procedure{Entwicklung}{$Z(\tau)$}
  \State \textbf{input}: $Z(\tau)$
  \State \textbf{output}: $Z(\tau+1)$
  \For{$z_i\in Z(\tau)$}
  \State $z_i(\tau+1)\ \stackrel{R(Z(\tau))}{\longleftarrow}\ z_i(\tau)$
  \EndFor
  \State \textbf{return} $Z(\tau+1)$
  \EndProcedure
\end{algorithmic}
Aufgabe ist eine Programm zu schreiben, dass dieses Spiel implementiert.
Jede Zelle kann zwei Zustände haben, die wir auf $0$ (tot) und $1$ lebendig abbilden wollen.
Es gilt also $z \in \{0,1\}\ \forall z\in Z$.
Das zweidimensionale Gitter soll quadratisch sein und $L\times L$ Zellen $z$ haben.
D.h., insgesamt gibt es Zellen
\begin{equation}
  z(x,y; \tau) = \begin{cases}
    1 & \mathrm{Zelle~ist~lebendig} \\0  & \mathrm{Zelle~ist~tot} \\
  \end{cases}
  \,,\quad (x\in[0,1,\ldots L-1], y\in[0,1,\ldots L-1])\,.
\end{equation}
Obiger Pseudocode sieht damit wie folgt aus
\begin{algorithmic}[1]
  \Procedure{Entwicklung}{$Z(\tau)$}
  \State \textbf{input}: $Z(\tau)$
  \State \textbf{output}: $Z(\tau+1)$
  \For{$x\in 0,1,\ldots L-1$}
  \For{$y\in 0,1,\ldots L-1$}
  \State $z(x,y; \tau+1)\ \stackrel{R(Z(\tau))}{\longleftarrow}\ z(x,y; \tau)$
  \EndFor
  \EndFor
  \State \textbf{return} $Z(\tau+1)$
  \EndProcedure
\end{algorithmic}
Es bietet sich an, das Gitter im Programm als ein zweidimensionales Array darzustellen.
Der Datentyp des Arrays sollte es erlauben, die zwei Zustände darzustellen.
Die Größe des Arrays ist durch $L$ bestimmt.
Wir haben zwar noch nicht über zweidimensionale Arrays gesprochen, trotzdem können wir diese Aufgabe erledigen. 
Wir beschränken uns auch zunächst auf \emph{statische} arrays.
Ein zweidimensionale $L\times L$ Array kann durch folgende Abbildung $g$ auf ein eindimensionales Array der Größe $L^2$ abgebildet werden:
\begin{equation}
  g(x,y)\ =\ xL + y\,,\qquad (x\in[0,1,\ldots L-1], y\in[0,1,\ldots L-1])\,.
\end{equation}
Wir müssen noch sagen, wie wir am Rand des Gitters verfahren wollen.
Hier werden wir periodische Randbedingungen annehmen, also
\begin{equation}
  z(x+L,y)= z(x,y)\,,\quad (x\in[0,1,\ldots L-1], y\in[0,1,\ldots L-1])
\end{equation}
und
\begin{equation}
  z(x,y+L)= z(x, y)\,,\quad (x\in[0,1,\ldots L-1], y\in[0,1,\ldots L-1])\,.
\end{equation}
Im Quelltext benötigt man entsprechend zwei Arrays gleicher Größe für Zeitschritte $\tau$ und $\tau+1$.
Zum Beispiel
\begin{lstlisting}
  const unsigned int L = 12;     // feste Groesse des Gitters
  unsigned int Z1[L*L], Z2[L*L]; // statische Speicheranforderung
  int *Ztau = Z1;                // Zeiger fuer den Zugriff
  int *Ztaup1 = Z2;
\end{lstlisting}
Der Zugriff kann dann über die Zeiger \texttt{Z1} und \texttt{Z2} erfolgen.
So kann man $Z(\tau)$ und $Z(\tau+1)$ vertauschen, ohne die gesamten Inhalte kopieren zu müssen.

In zwei Dimensionen hat eine Zelle $z(x,y)$ acht Nachbarn:
\begin{itemize}
\item  $z(x-1,y)$
\item  $z(x-1,y-1)$
\item  $z(x-1,y+1)$
\item  $z(x,y-1)$
\item  $z(x,y+1)$
\item  $z(x+1,y)$
\item  $z(x+1,y-1)$
\item  $z(x+1,y+1)$
\end{itemize}
Für die Implementation müssen wir (mindestens) drei verschiedenen Funktionen schreiben:
\begin{enumerate}
\item Entwicklung: Gibt ein neues Gitter zurück, nachdem es nach den obigen Regeln entwickelt wurde
\item Ausgabe: Gibt das Gitter auf Monitor aus
\item Spiel: Initialisiert die Zellen zufällig und \glqq spielt\grqq, bis alle Zellen den Zustand tot angenommen haben oder bis eine obere Schranke für die Zeit erreicht ist.
\end{enumerate}
Für die zufällige Initialisierung der Zellen könne wir den Zufallszahlengenerator aus der vorigen Aufgabe verwenden.
Für jede Zelle erzeugt man einen Zufallszahl $u$.
Falls $u<\gamma$, wird die Zelle als tot initialisiert, sonst als lebendig.
Wählen Sie zu Beginn $\gamma=0,5$. 
Später können Sie untersuchen, wie die Überlebensrate der Population vom Wert von $\gamma$ abhängt.

%Beim Ausdrücken wir können die Folgenden Steuerzeichen als Argument vom \texttt{printf()} verwenden:
%\begin{enumerate}
%\item \textbackslash$e[1;1H$\textbackslash$e[2J$: Löschen den Bildschirm
%\item \textbackslash$033[H$: Positionierung des Cursers auf die links obene Ecke
%\item \textbackslash$033[E$; Beginn ein neue Zeile
%\item \textbackslash$033[107m$\textbackslash$033[34m$: Hintergrund Weiß, Zeichen in Blau
%\item \textbackslash$033[m$: Zurück zum Standard
%\end{enumerate}

\end{document}
